---
layout: post
title: Another Permutation Problem
date: 2023-09-25 11:00:00 +0800
categories: math
tags: math
published: true
---

* content
{:toc}

## é—®é¢˜

[CodeForces 1859 C](https://codeforces.com/problemset/problem/1859/C){:target="_blank"}

Andrey is just starting to come up with problems, and it's difficult for him. That's why he came up with a strange problem about permutations and asks you to solve it. Can you do it?

Let's call the cost of a permutation ğ‘ of length ğ‘› the value of the expression: 

$$(\sum_{i=1}^{n}{p_i \cdot i})-(max_{j=1}^n{p_j \cdot j})$$

Find the maximum cost among all permutations of length ğ‘›.

A permutation of length ğ‘› is an array consisting of ğ‘› distinct integers from 1 to ğ‘› in arbitrary order. For example, [2,3,1,5,4] is a permutation, but [1,2,2] is not a permutation (2 appears twice in the array), and [1,3,4] is also not a permutation (ğ‘›=3 but there is 4 in the array).

**Input**<br>
Each test consists of multiple test cases. The first line contains a single integer ğ‘¡ (1â‰¤ğ‘¡â‰¤30) â€” the number of test cases. The description of the test cases follows.

The only line of each test case contains a single integer ğ‘› (2â‰¤ğ‘›â‰¤250) â€” the length of the permutation.

It is guaranteed that the sum of ğ‘› over all test cases does not exceed 500.

**Output**<br>
For each test case, output a single integer â€” the maximum cost among all permutations of length ğ‘›.

**Example**

|   input   |   output  |
|   :-      |   :-      |
|   5       |           |
|   2       |   2       |
|   4       |   17      |
|   3       |   7       |
|   10      |   303     |
|   20      |   2529    |

<!-- 
|   input   |
|   :-      |
|   5       |
|   2       |
|   4       |
|   3       |
|   10      |
|   20      |

|   output  |
|   :-      |
|   2       |
|   17      |
|   7       |
|   303     |
|   2529    | -->

**Note**<br>
In the first test case, the permutation with the maximum cost is [2,1]. The cost is equal to 2â‹…1+1â‹…2âˆ’max(2â‹…1,1â‹…2)=2+2âˆ’2=2.

In the second test case, the permutation with the maximum cost is [1,2,4,3]. The cost is equal to 1â‹…1+2â‹…2+4â‹…3+3â‹…4âˆ’4â‹…3=17.

**ä¸­æ–‡ç‰ˆ**<br>
ç»™å®š n (2â‰¤ğ‘›â‰¤250)ï¼Œå®šä¹‰æ’åˆ—çš„æˆæœ¬ä¸ºï¼š

$$(\sum_{i=1}^{n}{p_i \cdot i})-(max_{j=1}^n{p_j \cdot j})$$

æ±‚é•¿åº¦ä¸º n çš„æ’åˆ—çš„æˆæœ¬çš„æœ€å¤§å€¼ã€‚

## æ€è·¯

å…ˆæ‰“ä¸ªè¡¨ï¼Œè§‚å¯Ÿç°è±¡ã€ç ”ç©¶æ€§è´¨ã€å‘ç°è§„å¾‹ï¼ˆè‹±æ–‡è¯´æ³• [observation](https://codeforces.com/blog/entry/66715?#comment-507869){:target="_blank"}ï¼‰ï¼š

|   n   |   æœ€å¤§æˆæœ¬ |   æ’åˆ—                     |
|   :-  |   :-      |   :-                      |  
|   2   |   2       |   2 1                     |  
|   3   |   7       |   1 3 2                   |
|   4   |   17      |   1 2 4 3                 |
|   5   |   35      |   1 2 5 4 3               |
|   6   |   62      |   1 2 3 6 5 4             |
|   7   |   100     |   1 2 3 4 7 6 5           |
|   8   |   152     |   1 2 3 4 8 7 6 5         |
|   9   |   219     |   1 2 3 4 5 9 8 7 6       |  
|   10  |   303     |   1 2 3 4 5 6 10 9 8 7    |

ä»å‰å‡ é¡¹æˆ‘ä»¬å¯ä»¥çœ‹å‡ºï¼Œæœ€å¤§æˆæœ¬çš„æ’åˆ—å‘ˆç°ä¸€ä¸ªè§„å¾‹ï¼šåè½¬å‡åºæ’åˆ—çš„æœ€åå‡ é¡¹å³å¯ï¼Œä¸”åè½¬çš„é•¿åº¦ä¸º $$\sqrt{2n}$$ï¼Œå®é™…ä¸Šåè½¬é•¿åº¦ $$\sqrt{2n+1}$$ ä¹Ÿæ˜¯æ­£ç¡®çš„ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯è¯´å¯¹äºæŸäº›ç‰¹å®šçš„ n (æ»¡è¶³ $$\sqrt{2n} \not= \sqrt{2n+1}$$)æœ‰ä¸¤ç§æœ€å¤§æˆæœ¬çš„æ’åˆ—æ–¹å¼ã€‚

æ‰¾åˆ°è§„å¾‹åå°±ç®€å•å¤šäº†ï¼ŒæŠŠæ’åˆ—åˆ†ä¸ºä¸¤éƒ¨åˆ†ï¼šå‡åºæ’åˆ—çš„å‰åŠéƒ¨åˆ†ã€åè½¬åé™åºçš„ååŠéƒ¨åˆ†ï¼Œä»¤ k = $$\sqrt{2n}$$ ä¸ºåè½¬é•¿åº¦ï¼Œå¯åˆ—å‡ºæœ€å¤§æˆæœ¬å…¬å¼ï¼š

$$\sum_{i=1}^{n-k}{i^2} + \sum_{i=n-k+1}^{n}{i \cdot (2n-k+1-i)} - max_{j=1}^n{p_j \cdot j}\tag{1} $$

å…ˆæ±‚å‡ºå…¬å¼å‰ä¸¤é¡¹çš„å’Œï¼š

$$
\begin{aligned}
& \quad\,\sum_{i=1}^{n-k}{i^2} + \sum_{i=n-k+1}^{n}{i \cdot (2n-k+1-i)}\\
&=\sum_{i=1}^{n-k}{i^2} + \sum_{i=n-k+1}^{n}{[(2n-k+1) \cdot i-i^2]}\\
&=\sum_{i=1}^{n-k}{i^2} + (2n-k+1)\sum_{i=n-k+1}^{n}{i} - \sum_{i=n-k+1}^{n}{i^2}\\
&=\sum_{i=1}^{n-k}{i^2} + (2n-k+1)(\sum_{i=1}^{n}{i}-\sum_{i=1}^{n-k}{i}) - (\sum_{i=1}^{n}{i^2}-\sum_{i=1}^{n-k}{i^2})\\
&=2\sum_{i=1}^{n-k}{i^2} - \sum_{i=1}^{n}{i^2}  + (2n-k+1)(\sum_{i=1}^{n}{i}-\sum_{i=1}^{n-k}{i})\\
&=2\frac{(n-k)[(n-k)+1][2(n-k)+1]}{6} - \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + (2n-k+1)(\frac{n(n+1)}{2}-\frac{(n-k)(n-k+1)}{2})\\
&=\frac{2n^3+3n^2+n-k^3+k}{6}
\end{aligned}
$$

å› æ­¤ï¼Œæœ€å¤§æˆæœ¬å…¬å¼(1)å¯å†™ä¸ºï¼š

$$\frac{2n^3+3n^2+n-k^3+k}{6} - max_{j=1}^n{p_j \cdot j}\tag{2}$$

æ¥ä¸‹æ¥å¤„ç† $$max_{j=1}^n{p_j \cdot j}$$ã€‚
æ˜¾ç„¶ï¼Œå½“åè½¬é•¿åº¦ k ä¸ºå¶æ•°æ—¶ï¼Œ$$max_{j=1}^n{p_j \cdot j}$$ ç­‰äºåè½¬éƒ¨åˆ†æœ€ä¸­é—´ä¸¤é¡¹çš„ä¹˜ç§¯ï¼Œåè½¬é•¿åº¦ k ä¸ºå¥‡æ•°æ—¶åˆ™ç­‰äºåè½¬éƒ¨åˆ†æœ€ä¸­é—´ä¸€é¡¹çš„å¹³æ–¹ï¼Œå³ï¼š

$$
max_{j=1}^n{p_j \cdot j}=
\begin{cases}
[(n-k+1)+\frac{k}{2}] \cdot (n-\frac{k}{2}) = \dfrac{(2n-k+1)^2-1}{4}, &if\ k\ is\ even\\[1.2ex]
[(n-k+1)+\frac{k-1}{2}] \cdot (n-\frac{k-1}{2}) = \dfrac{(2n-k+1)^2}{4}, &if\ k\ is\ odd
\end{cases}
$$

å°†å…¶ä»£å…¥åˆ°æœ€å¤§æˆæœ¬å…¬å¼(2)ä¸­ï¼š

$$
\begin{cases}
\dfrac{2n^3+3n^2+n-k^3+k}{6} - \dfrac{(2n-k+1)^2-1}{4}, &if\ k\ is\ even\\[1.2ex]
\dfrac{2n^3+3n^2+n-k^3+k}{6} - \dfrac{(2n-k+1)^2}{4}, &if\ k\ is\ odd
\end{cases}\tag{3}
$$

è™½ç„¶å·²ç»å¯ä»¥å¾—å‡ºç²¾ç¡®çš„ç»“æœï¼Œä½†å…¬å¼(3)éœ€è¦åŒºåˆ† k çš„å¥‡å¶æ€§ã€‚è®©æˆ‘ä»¬è¯•è¯•å¦‚ä½•æŠŠå…¬å¼ç»Ÿä¸€èµ·æ¥ï¼Œé‰´äºæ•°å­¦å±‚é¢å·²ç»å¦‚ä¸Šç²¾ç¡®å®šä¹‰ï¼Œæˆ‘ä»¬æ— æ³•å†æ”¹å˜äº†ï¼Œè¿™é‡Œéœ€è¦ç”¨åˆ°è®¡ç®—æœºé‡Œæ•´æ•°ç›¸é™¤å†å–æ•´è¿™ç§ hack æŠ€å·§ã€‚

ç»Ÿä¸€å…¬å¼(3)æœ‰ä¸¤ç§æ–¹æ³•ï¼Œå…ˆçœ‹ç¬¬ä¸€ç§ï¼šk ä¸º å¶æ•°æ—¶ï¼Œç”±äº $$max_{j=1}^n{p_j \cdot j}$$ çš„åˆ†å­ $$(2n-k+1)^2-1$$ èƒ½è¢«åˆ†æ¯ 4 æ•´é™¤ï¼Œæ‰€ä»¥æŠŠå®ƒåŠ ä¸Š 1 é™¤ä»¥ 4 åå†å–æ•´åœ¨è®¡ç®—æœºé‡Œä¾ç„¶ç­‰äºåŸç»“æœï¼š

$$
\begin{aligned}
&\quad\, \dfrac{(2n-k+1)^2-1}{4}\\
&=\dfrac{(2n-k+1)^2-1+1}{4} - \dfrac{1}{4}\\
&=\dfrac{(2n-k+1)^2}{4} - 0, &//\ è®¡ç®—æœºæ•´æ•°ç›¸é™¤å†å–æ•´\\
&=\dfrac{(2n-k+1)^2}{4}
\end{aligned}
$$

å› æ­¤ï¼Œæœ€å¤§æˆæœ¬å…¬å¼(3)å¯ä»¥ç»Ÿä¸€ä¸ºï¼š

$$\frac{2n^3+3n^2+n-k^3+k}{6} - \frac{(2n-k+1)^2}{4}\tag{4}$$

éœ€è¦æ³¨æ„çš„æ˜¯ï¼Œç”±äºåˆ©ç”¨äº†è®¡ç®—æœºæ•´æ•°ç›¸é™¤åå–æ•´(å‘ä¸‹)çš„è§„åˆ™ï¼Œå…¬å¼(4)ä¸èƒ½ç›´æ¥è¿›è¡Œæ•°å­¦ä¸Šçš„é€šåˆ†ã€‚ç›´æ¥é€šåˆ†åå¿…é¡»å‘ä¸Šå–æ•´æ‰è¡Œï¼ˆå› ä¸ºç¬¬ 2 é¡¹æ˜¯ç›¸å‡ï¼Œéœ€è¦åè¿‡æ¥å‘ä¸Šå–æ•´ï¼‰ã€‚

æ¥ä¸‹æ¥å®ç°ç¬¬äºŒç§ç»Ÿä¸€å…¬å¼ï¼Œé¦–å…ˆæŠŠæœ€å¤§æˆæœ¬å…¬å¼(3)è¿›è¡Œé€šåˆ†ï¼š

$$
\begin{cases}
    \dfrac{4n^3-6n^2-10n-2k^3-3k^2+8k+12kn}{12}, &if\ k\ is\ even\\[1.2ex]
    \dfrac{4n^3-6n^2-10n-2k^3-3k^2+8k+12kn-3}{12}, &if\ k\ is\ odd
\end{cases}\tag{5}
$$

æˆ‘ä»¬çŸ¥é“å…¬å¼(5)ä¸­æ— è®º k æ˜¯å¥‡æ•°è¿˜æ˜¯å¶æ•°ï¼Œå…¶åˆ†å­éƒ½èƒ½è¢«åˆ†æ¯ 12 æ•´é™¤ï¼ˆå› ä¸ºé€šåˆ†å‰ä¸¤ä¸ªåˆ†æ•°çš„åˆ†å­éƒ½èƒ½åˆ†åˆ«è¢«å…¶åˆ†æ¯æ•´é™¤ï¼‰ï¼Œæ‰€ä»¥ç»™ k ä¸ºå¥‡æ•°çš„åˆ†å­ $$4n^3-6n^2-10n-2k^3-3k^2+8k+12kn-3$$ åŠ ä¸Š 3 é™¤ä»¥ 12 åå†å–æ•´åœ¨è®¡ç®—æœºé‡Œä¾ç„¶ç­‰äºåŸç»“æœã€‚äºæ˜¯é€šåˆ†åçš„æœ€å¤§æˆæœ¬å…¬å¼(5)å¯ä»¥ç»Ÿä¸€ä¸ºå…¶å¶æ•°å½¢å¼ï¼š

$$\dfrac{4n^3-6n^2-10n-2k^3-3k^2+8k+12kn}{12}\tag{6}$$

æ›´ä¸€èˆ¬åœ°ï¼Œç”±äºå…¬å¼(5)åˆ†å­èƒ½è¢«åˆ†æ¯æ•´é™¤ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥ç»™å…¶åˆ†å­åˆ†åˆ«åŠ ä¸Šä¸€ä¸ªå¸¸æ•° $$câˆˆ[0,11]$$ ä½¿å…¶é™¤ä»¥åˆ†æ¯ 12 å–æ•´åç»“æœä¿æŒä¸å˜ï¼š

$$
\begin{aligned}
&\quad\, \begin{cases}
    \dfrac{4n^3-6n^2-10n-2k^3-3k^2+8k+12kn}{12}, &if\ k\ is\ even\\[1.2ex]
    \dfrac{4n^3-6n^2-10n-2k^3-3k^2+8k+12kn-3}{12}, &if\ k\ is\ odd
\end{cases}\\
&=\begin{cases}
    \dfrac{4n^3-6n^2-10n-2k^3-3k^2+8k+12kn+c}{12}, \qquad câˆˆ[0,11] &if\ k\ is\ even\\[1.2ex]
    \dfrac{4n^3-6n^2-10n-2k^3-3k^2+8k+12kn+c-3}{12},\ \ câˆˆ[0,11] &if\ k\ is\ odd
\end{cases}\\
&=\begin{cases}
    \dfrac{4n^3-6n^2-10n-2k^3-3k^2+8k+12kn+c}{12}, \qquad câˆˆ[0,11] &if\ k\ is\ even\\[1.2ex]
    \dfrac{4n^3-6n^2-10n-2k^3-3k^2+8k+12kn+c}{12}, \qquad câˆˆ[-3,8] &if\ k\ is\ odd
\end{cases}\\
&=\frac{4n^3 - 6n^2 - 10n - 2k^3 - 3k^2 + 8k + 12kn + c}{12},\ câˆˆ[0,8]
\end{aligned}\tag{7}
$$

å½“ç„¶ï¼Œå…¬å¼(7)å– c=0 å¹²æ‰å¸¸æ•°é¡¹æœ€ç®€å•ï¼Œæ­¤æ—¶å³ä¸ºå…¬å¼(6)ã€‚

ç‰ˆæœ¬ä¸€ï¼š
```kotlin
import kotlin.math.sqrt

fun main() {
    val count = readLine()!!.toInt()
    repeat(count) {
        val n = readLine()!!.toInt()
        println(maxCost(n))
    }
}

fun maxCost(n: Int): Int {
    val k = sqrt((2 * n).toDouble()).toInt()
    val sum = (2 * n * n * n + 3 * n * n + n - k * k * k + k) / 6
    val temp = 2 * n - k + 1
    val mid1 = temp / 2
    val mid2 = temp - mid1
    val max = mid1 * mid2
    return sum - max
}
```

ç‰ˆæœ¬äºŒï¼š
```kotlin
import kotlin.math.sqrt

fun main() {
    val count = readLine()!!.toInt()
    repeat(count) {
        val n = readLine()!!.toInt()
        println(maxCost(n))
    }
}

fun maxCost(n: Int): Int {
    val k = sqrt((2 * n).toDouble()).toInt()
    val sum = (2 * n * n * n + 3 * n * n + n - k * k * k + k) / 6
    val max = (2 * n - k + 1) * (2 * n - k + 1) / 4
    return sum - max
}
```

ç‰ˆæœ¬ä¸‰ï¼š
```kotlin
import kotlin.math.ceil
import kotlin.math.sqrt

fun main() {
    val count = readLine()!!.toInt()
    repeat(count) {
        val n = readLine()!!.toInt()
        println(maxCost(n))
    }
}

fun maxCost(n: Int): Int {
    val k = sqrt((2 * n).toDouble()).toInt()
    return ceil((4 * n * n * n - 6 * n * n - 10 * n - 2 * k * k * k - 3 * k * k + 8 * k + 12 * k * n - 3) / 12.toDouble()).toInt()
}
```

ç‰ˆæœ¬å››ï¼š
```kotlin
import kotlin.math.sqrt

fun main() {
    val count = readLine()!!.toInt()
    repeat(count) {
        val n = readLine()!!.toInt()
        println(maxCost(n))
    }
}

fun maxCost(n: Int): Int {
    val k = sqrt((2 * n).toDouble()).toInt()
    val kIsEven = k.and(1) == 0
    return (4 * n * n * n - 6 * n * n - 10 * n - 2 * k * k * k - 3 * k * k + 8 * k + 12 * k * n - if (kIsEven) 0 else 3) / 12
}
```

ç‰ˆæœ¬äº”ï¼š
```kotlin
import kotlin.math.sqrt

fun main() {
    val count = readLine()!!.toInt()
    repeat(count) {
        val n = readLine()!!.toInt()
        println(maxCost(n))
    }
}

fun maxCost(n: Int): Int {
    val k = sqrt((2 * n).toDouble()).toInt()
    return (4 * n * n * n - 6 * n * n - 10 * n - 2 * k * k * k - 3 * k * k + 8 * k + 12 * k * n) / 12
}
```

**Note**
æ— è®ºæ˜¯å“ªä¸ªç‰ˆæœ¬çš„ç­”æ¡ˆï¼Œk å– $$\sqrt{2n}$$ æˆ–è€… $$\sqrt{2n+1}$$ éƒ½æ˜¯æ­£ç¡®çš„ï¼ˆå‰é¢è¯´è¿‡å“¦ï¼‰ã€‚

è¿™é“é¢˜ä½œè€… [induk_v_tsiane](https://codeforces.com/blog/entry/119287){:target="_blank"} çš„æœ¬æ„æ˜¯å¸Œæœ›ä½¿ç”¨è´ªå¿ƒç®—æ³•ä¹‹ç±»æ¥è§£å†³ï¼Œå´æ²¡æƒ³åˆ°ä¸€ä¸ªå…¬å¼æ¨å¯¼å°±è½»æ¾æå®šã€‚æ•°å­¦ä¹‹å¥‡å¦™ï¼Œç›´æ¥æƒŠæ‰äº†æˆ‘çš„ä¸‹å·´ã€‚

**ä¸€äº›è¾…åŠ©å…¬å¼**<br>

* è‡ªç„¶æ•°å’Œ

  $$1+2+ \cdots +n=\frac{n(n+1)}{2}$$

* è‡ªç„¶æ•°å¹³æ–¹å’Œ

  $$1^2+2^2+ \cdots +n^2=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$$

* $$n \cdot 1+(n-1) \cdot 2+ \cdots +2\cdot(n-1)+1 \cdot n=\frac{n(n+1)(n+2)}{6}$$

<!-- https://codeforces.com/problemset/problem/1859/C -->
<!-- https://codeforces.com/blog/entry/119287 -->
<!-- https://zhuanlan.zhihu.com/p/649683190 -->
<!-- http://gohom.win/2015/11/06/Kramdown-note/ -->
<!-- https://codeforces.com/blog/entry/16599 -->
<!-- https://codeforces.com/blog/entry/66909 -->
<!-- https://codeforces.com/blog/entry/66715?#comment-507869 -->
<!-- https://blog.csdn.net/weixin_46233323/article/details/104538187 -->
<!-- https://www.zhihu.com/question/36029266/answer/1687590679 -->
<!-- https://www.zhihu.com/question/547684104/answer/2636953324 -->
<!-- Markdownæ•°å­¦å…¬å¼è¯­æ³• -->
<!-- https://www.jianshu.com/p/383e8149136c -->
<!-- LaTeXä¸­çš„\cfracå’Œ\dfracæœ‰ä»€ä¹ˆåŒºåˆ«ï¼Ÿ -->
<!-- https://www.zhihu.com/question/457761901/answer/2017930888 -->
